\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}

\title{Unidad 1: Redes}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducción A Las Redes}
Una \textit{red} es conjunto de elementos organizados para un determinado fin.
Distinguimos los siguientes elementos de una red:

\begin{itemize}
	\item Emisor
	\item Receptor
	\item Canal
	\item Ruido
	\item Mensaje
\end{itemize}

En los ordenadores los mensajes están codificados en \textit{bits} (0 y 1), y a
su vez, estos bits se agruban de 8 en 8 en los denominados \textit{bytes} (u
octetos). Las palabras del ordenador se codifican en dos, cuatro, ocho, o
dieciséis bytes, \textbf{dependiendo del S.O.} El código normalizado es de ASCII
o OSI.

Se denomina \textit{dato} una mínima unidad de comunicación que no tiene
significado. La \textit{información} es unidad mínima de comunicación
\textbf{que tiene significado}. Por lo tanto, una red de datos sería un conjunto
de sistemas informáticos o interfaces conectados entre sí que comparten
elementos, incrementando así la eficiencia de los procesos. Estos redes
comparten:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Datos:} información a modo de paquetes o archivos.
	\item \textbf{Recursos:} periféricos, acceso a internet, etc.
	\item \textbf{Servicios:} chat, juegos, correo electrónico, VoIP, etc.
\end{itemize}

Los redes de datos locales suelen estar conectados desde unos pocos metros hasta
unos pocos kilómetros. Se suelen usar en contextos privados.

\section{Protocolos}
En las redes se comunica por medio de \textit{protocolos}, que se podrían
considerar como lenguas de comunicación. Definen la gramática y el sintaxis de
un mensaje y sus respuestas.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Protocolo de iure:} norma de un organismo de estandarización.
	\item \textbf{Protocolo de facto:} no consensuado, sino utilizado de hecho
		por una o varias empresas. Pueden llegar a ser reconocidos por
		organismos de estandarización (e.g.\ PDF).
\end{itemize}

Los organismos más conocidos de estandarización son: ANSI, ICANN, IEC, IEEE,
ISO, ITU, W3C, The Open Group, etc. En España las normas suelen acompañar las
siglas UNE (Unificación de Normativas Españolas) y las europeas EN (Estándares
Europeos).

\section{Tipos de Redes de Datos}
Los \textit{Personal Area Network} (PAN) son redes (inalámbricas) de
interconexión de periféricos que se pueden encontrar tanto a unos pocos
centímetros, como a metros de distancia del emisor. Los \textit{Local Area
Network} (LAN) son redes de interconexión de equipos que se pueden encontrar en
el mismo edificio o en entornos de hasta unos 200 metros. Los \textit{Campus
Area Network} (CAN) son redes de interconexión de equpos \textbf{que se pueden
encontrar en un campus universitario, una base militar, o un polígono
industrial}. Los \textit{Metropolitan Area Network} (MAN) es una red de
interconexión que se puede encontrar en un barrio, urbanización, ciudad, o
municipio pequeño, a pocos kilómetros. Finalmente, los \textit{Wide Area
Network} (WAN) son aquellos que se conectan a nivel global.

\section{Elementos de Red}

\end{document}
